{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# 第9章 EM算法及其推广(EM)\n",
    "\n",
    "## 9.1 EM算法\n",
    "不完全数据：观测随机变量$Y$。  \n",
    "完全数据：观测随机变量$Y$和隐随机变量$Z$。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$Q$函数：完全数据的对数似然函数$\\log P \\left( Y , Z | \\theta \\right)$关于在给定观测数据$Y$和当前参数$\\theta_{\\left( i \\right)}$下对未观测数据$Z$的条件概率分布$P \\left( Z | Y, \\theta_{\\left( i \\right)} \\right)$的期望  \n",
    "\\begin{align*} & Q \\left( \\theta, \\theta_{\\left( i \\right)} \\right) = E_{Z} \\left[ \\log P \\left( Y, Z | \\theta \\right)  | Y , \\theta_{\\left( i \\right)}  \\right] \\end{align*} "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "含有隐变量$Z$的概率模型，目标是极大化观测变量$Y$关于参数$\\theta$的对数似然函数，即 \\begin{align*} & \\max L \\left( \\theta \\right) = \\log P \\left( Y | \\theta \\right) \\\\ & = \\log \\sum_{Z} P \\left( Y,Z | \\theta \\right) \\\\ & = \\log \\left( \\sum_{Z} P \\left( Y|Z,\\theta \\right) P \\left( Z| \\theta \\right) \\right)\\end{align*} "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "对数似然函数$L \\left( \\theta \\right)$与第$i$次迭代后的对数似然函数估计值$L \\left( \\theta^{\\left( i \\right)} \\right)$的差 \\begin{align*} & L \\left( \\theta \\right) - L \\left( \\theta^{\\left( i \\right)} \\right) ＝ \\log \\left( \\sum_{Z}  P \\left( Y|Z,\\theta \\right) P \\left( Z| \\theta \\right) \\right) - \\log P \\left( Y| \\theta^{ \\left( i \\right)}  \\right) \\\\ & = \\log \\left( \\sum_{Z} P \\left( Z | Y , \\theta^{\\left( i \\right)} \\right) \\dfrac { P \\left( Y|Z,\\theta \\right) P \\left( Z| \\theta \\right)} {P \\left( Z | Y , \\theta^{\\left( i \\right)} \\right)} \\right) - \\log P \\left( Y| \\theta^{ \\left( i \\right)}  \\right)\\\\ &\\geq \\sum_{Z} P \\left( Z | Y , \\theta^{\\left( i \\right)} \\right) \\log \\dfrac {P \\left( Y | Z, \\theta \\right) P \\left(Z|\\theta\\right)}{P \\left( Z | Y , \\theta^{\\left( i \\right)} \\right)} - \\log P \\left( Y| \\theta^{ \\left( i \\right)} \\right) \\\\ & = \\sum_{Z} P \\left( Z | Y , \\theta^{\\left( i \\right)} \\right) \\log \\dfrac {P \\left( Y | Z, \\theta \\right) P \\left(Z|\\theta\\right)} {P \\left( Z | Y , \\theta^{\\left( i \\right)} \\right) P \\left(Y|\\theta^{\\left( i \\right)} \\right)}\\end{align*} "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "令\\begin{align*} \\\\& B \\left( \\theta , \\theta^{\\left ( i \\right)} \\right) =  L \\left( \\theta^{\\left ( i \\right)} \\right) + \\sum_{Z} P \\left( Z | Y , \\theta^{\\left( i \\right)} \\right) \\log \\dfrac {P \\left( Y | Z, \\theta \\right) P \\left(Z|\\theta\\right)} {P \\left( Z | Y , \\theta^{\\left( i \\right)} \\right) P \\left(Y|\\theta^{\\left( i \\right)} \\right)} \\end{align*}    \n",
    "则  \\begin{align*} & L \\left( \\theta \\right) \\geq B \\left( \\theta, \\theta^{\\left( i \\right)} \\right) \\end{align*}  \n",
    "即函$B \\left( \\theta, \\theta^{\\left( i \\right)} \\right)$ 是$L \\left( \\theta \\right)$ 的一个下界。  \n",
    "选择$\\theta^{\\left( i \\right)}$使$B \\left( \\theta, \\theta^{\\left( i \\right)} \\right) $达到极大，即 \\begin{align*} &  \\theta^{\\left( i+1 \\right)}＝ \\arg \\max B \\left( \\theta, \\theta^{\\left( i \\right)} \\right)  \\\\ & = \\arg \\max \\left( L \\left( \\theta^{\\left ( i \\right)} \\right) + \\sum_{Z} P \\left( Z | Y , \\theta^{\\left( i \\right)} \\right) \\log \\dfrac {P \\left( Y | Z, \\theta \\right) P \\left(Z|\\theta\\right)} {P \\left( Z | Y , \\theta^{\\left( i \\right)} \\right) P \\left(Y|\\theta^{\\left( i \\right)} \\right)} \\right) \\\\ & = \\arg \\max \\left( \\sum_{Z} P \\left( Z | Y, \\theta^{\\left( i \\right)} \\right)  \\log \\left( P \\left( Y | Z, \\theta \\right)  \\right) P \\left( Z | \\theta \\right) \\right)  \\\\ & = \\arg \\max \\left( \\sum_{Z} P \\left( Z | Y, \\theta^{\\left( i \\right)} \\right)  \\log P \\left(  Y, Z | \\theta\\right)  \\right) \\\\ & = \\arg \\max Q \\left( \\theta, \\theta^{\\left( i \\right)} \\right) \\end{align*}"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "EM算法：  \n",
    "输入：观测随机变量数据$Y$，隐随机变量数据$Z$，联合分布$P\\left(Y,Z|\\theta\\right) $，条件分布$P\\left(Y｜Z，\\theta\\right) $；  \n",
    "输出：模型参数$\\theta$  \n",
    "1. 初值$\\theta^{\\left(0\\right)}$   \n",
    "2. $E$步：\\begin{align*} & Q\\left(\\theta,\\theta^\\left(i\\right)\\right)=E_{Z}\\left[\\log P\\left(Y,Z|\\theta\\right)|Y,\\theta^{\\left(i\\right)}\\right] \\\\ & = \\sum_{Z} \\log P\\left(Y,Z|\\theta \\right) \\cdot P\\left(Z|Y, \\theta^\\left(i\\right)\\right)\\end{align*}  \n",
    "3. $M$步：\\begin{align*} & \\theta^{\\left( i+1 \\right)} = \\arg \\max Q\\left(\\theta, \\theta^\\left( i \\right) \\right)\\end{align*}  \n",
    "4. 重复2. 3.，直到收敛。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "$F$函数：隐变量$Z$的概率分布为$\\tilde{P} \\left( Z \\right)$，关于分布$\\tilde{P}$与参数$\\theta$的函数\n",
    "\\begin{align*} \\\\ & F \\left( \\tilde{P}, \\theta \\right) = E_{\\tilde{P}} \\left[ \\log P \\left( Y, Z | \\theta \\right)\\right] + H \\left( \\tilde{P} \\right) \\end{align*}   \n",
    "其中，$H \\left( \\tilde{P} \\right) = - E_{\\tilde{P}} \\left[ \\log \\tilde{P} \\left(  Z\\right)\\right]$是分布$\\tilde{P} \\left( Z \\right)$的熵。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "对于固定的$\\theta$，极大化$F$函数  \n",
    "\\begin{align*} \\\\ & \\max_{\\tilde{P}} F \\left( \\tilde{P}, \\theta \\right) \n",
    "\\\\ & s.t. \\sum_{Z} \\tilde{P}_{\\theta} \\left( Z \\right) = 1 \\end{align*}   "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "引入拉格朗日乘子$\\lambda$，构造拉格朗日函数\n",
    "\\begin{align*} \\\\ & L = E_{\\tilde{P}} \\left[ \\log P \\left( Y, Z | \\theta \\right)\\right] - E_{\\tilde{P}} \\left[ \\log \\tilde{P} \\left(  Z\\right)\\right] + \\lambda \\left( 1 - \\sum_{Z} \\tilde{P} \\left( Z \\right) \\right)  \n",
    "\\\\ & = \\sum_{Z} \\log P \\left( Y, Z | \\theta \\right) \\tilde{P} \\left( Z \\right) - \\sum_{Z} \\log P \\left( Z  \\right) \\tilde{P} \\left( Z \\right) + \\lambda  - \\lambda \\sum_{Z} \\tilde{P} \\left( Z \\right) \\end{align*}   "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "将其对$\\tilde{P} \\left( Z \\right)$求偏导，得\n",
    "\\begin{align*} \\\\ & \\dfrac {\\partial L}{\\partial \\tilde{P} \\left( Z \\right) } = \\log P \\left( Y, Z | \\theta \\right) - 1 - \\log P \\left( Z \\right) - \\lambda \\end{align*} "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "令其等于0，得\n",
    "\\begin{align*} \\\\ &  \\lambda ＝ \\log P \\left( Y, Z | \\theta \\right) - 1 - \\log P \\left( Z \\right)  \n",
    "\\\\ &  \\dfrac{P \\left( Y, Z | \\theta \\right) }{\\tilde{P}_{\\theta} \\left( Z \\right) } = e^{1 + \\lambda } \n",
    "\\\\ &  \\sum_{Z} P \\left( Y, Z | \\theta \\right) ＝ e^{1 + \\lambda } \\sum_{Z} \\tilde{P}_{\\theta} \\left( Z \\right)  \\end{align*}   \n",
    "由于$\\sum_{Z} \\tilde{P}_{\\theta} \\left( Z \\right) = 1$，得  \n",
    "\\begin{align*} \\\\ &  P \\left( Y \\right) = e^{1 + \\lambda } \\end{align*}   \n",
    "代回，得  \n",
    "\\begin{align*} \\\\ &  \\tilde{P}_{\\theta} \\left( Z \\right) = P \\left( Z | Y, \\theta \\right)  \\end{align*}   "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "则\n",
    "\\begin{align*} \\\\ & F \\left( \\tilde{P}, \\theta \\right) = E_{\\tilde{P}} \\left[ \\log P \\left( Y, Z | \\theta \\right)\\right] + H \\left( \\tilde{P} \\right) \n",
    "\\\\ & = \\sum_{Z} \\log P \\left( Y, Z | \\theta \\right) \\tilde{P} \\left( Z \\right) - \\sum_{Z} \\log P \\left( Z  \\right) \\tilde{P} \\left( Z \\right)\n",
    "\\\\ & = \\sum_{Z} \\tilde{P} \\left( Z \\right)  \\log \\dfrac{P \\left( Y, Z | \\theta \\right) }{\\tilde{P} \\left( Z \\right) }\n",
    "\\\\ & = \\sum_{Z} \\tilde{P} \\left( Z \\right)  \\log \\dfrac{P \\left( Z | Y, \\theta \\right) P \\left(Y | \\theta \\right) }{\\tilde{P} \\left( Z \\right) }\n",
    "\\\\ & = \\log  P \\left(Y | \\theta \\right) \\sum_{Z} \\tilde{P} \\left( Z \\right)  \n",
    "\\\\ & = \\log  P \\left(Y | \\theta \\right) \n",
    "\\\\ & = L \\left( \\theta \\right) \\end{align*}   "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "对于使$F \\left( \\tilde{P}, \\theta \\right)$达到最大值的参数$\\theta^{*}$，有\n",
    "\\begin{align*} L \\left( \\theta^{*} \\right) = F \\left( \\tilde{P}_{\\theta^{*}}, \\theta^{*} \\right) = F \\left( \\tilde{P}^{*}, \\theta^{*} \\right)\\end{align*}  \n",
    "即，如果$F \\left( \\tilde{P}, \\theta \\right)$在$\\tilde{P}^{*}, \\theta^{*}$达到局部极大值（全局最大值）,则$L \\left( \\theta^{*} \\right)$在$\\tilde{P}^{*}, \\theta^{*}$也达到局部极大值（全局最大值）。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "由$\\tilde{P}_{\\theta} \\left( Z \\right) = P \\left( Z | Y, \\theta \\right)$，对固定的$\\theta^{\\left( i \\right) }$，\n",
    "\\begin{align*} \\tilde{P}^{\\left( i + 1 \\right)} \\left( Z \\right)  = \\tilde{P}_{\\theta^{\\left( i \\right)}} \\left( Z \\right) = P \\left( Z | Y, \\theta^{\\left( i \\right) } \\right)\\end{align*}    \n",
    "使$F \\left( \\tilde{P}, \\theta^{\\left( i \\right)} \\right)$极大化，  \n",
    "则\n",
    "\\begin{align*} \\\\ &  F \\left( \\tilde{P}^{\\left( i + 1 \\right)}, \\theta \\right) ＝ E_{\\tilde{P}^{\\left( i + 1 \\right)}} \\left[ \\log P \\left( Y, Z | \\theta \\right)\\right] + H \\left( \\tilde{P}^{\\left( i + 1 \\right)} \\right) \n",
    "\\\\ & = \\sum_{Z} log P \\left(Y , Z | \\theta \\right) P \\left( Z | Y, \\theta^{\\left( i \\right)} \\right) + H \\left( \\tilde{P}^{\\left( i + 1 \\right)} \\right) \n",
    "\\\\ & =Q \\left( \\theta, \\theta^{\\left( i \\right)} \\right)  + H \\left( \\tilde{P}^{\\left( i + 1 \\right)} \\right)\\end{align*}   "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "固定$\\tilde{P}^{\\left( i + 1 \\right)}$，求$\\theta^{\\left( i \\right)}$使$F \\left( \\tilde{P}^{\\left( i + 1 \\right)}, \\theta \\right)$极大化，得  \n",
    "\\begin{align*} \\theta^{\\left( i + 1 \\right)} = \\arg \\max_{\\theta} F \\left( \\tilde{P}^{\\left( i + 1 \\right)}, \\theta \\right) = \\arg \\max_{\\theta} Q \\left( \\theta, \\theta^{\\left( i \\right)} \\right) \\end{align*}   \n",
    "即，由$EM$算法与$F$函数的极大－极大算法的到的参数估计序列$\\theta^{\\left( i \\right)},i = 1, 2, \\cdots,$是一致的。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$GEM$算法：  \n",
    "输入：观测数据$Y$，$F$函数；  \n",
    "输出：模型参数$\\theta$  \n",
    "1. 初值$\\theta^{\\left(0\\right)}$   \n",
    "2. 第$i+1$次迭代，第1步：记$\\theta^{\\left( i \\right)}$为参数$\\theta$的估计值，$\\tilde{P}^{\\left( i \\right)} $为函数$\\tilde{P}$的估计。求$\\tilde{P}^{\\left( i+1 \\right)} $使$\\tilde{P}$极大化$F \\left( \\tilde{P}^{\\left( i + 1 \\right)}, \\theta \\right)$\n",
    "3. 第2步：求$\\theta^{\\left( i \\right)}$使$F \\left( \\tilde{P}^{\\left( i + 1 \\right)}, \\theta \\right)$极大化\n",
    "4. 重复（2）和（3），直到收敛。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "\n",
    "## 9.2 高斯混合模型 （Gaussian misture model）\n",
    "\n",
    "高斯混合模型\\begin{align*} \\\\& P \\left( y | \\theta \\right) = \\sum_{k=1}^{K} \\alpha_{k} \\phi \\left( y | \\theta_{k} \\right) \\end{align*}   \n",
    "其中，$\\alpha_{k}$是系数，$\\alpha_{k} \\geq 0 $，$\\sum_{k=1}^{K} \\alpha_{k} = 1$; $\\phi \\left( y | \\theta_{k} \\right)$是高斯分布密度，$\\theta_{k} = \\left( \\mu_{k} , \\sigma_{k}^{2} \\right)$,\\begin{align*} \\\\& \\phi \\left( y | \\theta_{k} \\right) = \\dfrac{1}{\\sqrt{2 \\pi} \\sigma_{k}} \\exp \\left( - \\dfrac{\\left( y - \\mu_{k} \\right)^2}{2 \\sigma_{k}^{2}} \\right)\\end{align*} 称为第$k$个分模型。\n",
    "\n",
    "假设观测数据$\\left( y_{1}, y_{2}, \\cdots, y_{N} \\right)$由高斯混合模型\\begin{align*} \\\\& P \\left( y | \\theta \\right) = \\sum_{k=1}^{K} \\alpha_{k} \\phi \\left( y | \\theta_{k} \\right) \\end{align*}  \n",
    "生成，其中，$\\theta = \\left( \\alpha_{1}, \\alpha_{2}, \\cdots, \\alpha_{K}; \\theta_{1}, \\theta_{2}, \\cdots, \\theta_{K}\\right)$是模型参数。\n",
    "\n",
    "\n",
    "隐变量$\\gamma_{jk}$是0-1变量，表示观测数据$y_{j}$来自第$k$个分模型\\begin{align*} \\\\& \\gamma_{jk} = \\begin{cases} 1,第j个观测数据来自第k个分模型\\\\ 0,否则\\end{cases}  \\quad \\quad  \\quad  \\quad  \\quad \\left( j = 1, 2, \\cdots, N; k = 1, 2, \\cdots, K \\right)\\end{align*}\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "完全数据\\begin{align*} \\\\& \\left( y_{j}, \\gamma_{j1}, \\gamma_{j2}, \\cdots, \\gamma_{jk}\\right) \\quad  j = 1,2, \\cdots, N\\end{align*}\n",
    "\n",
    "完全数据似然函数\\begin{align*} \\\\&  P \\left( y, \\gamma | \\theta \\right) =  \\prod_{j=1}^{N} P \\left( y_{j}, \\gamma_{j1}, \\gamma_{j2}, \\cdots, \\gamma_{jK} | \\theta \\right)  \\\\ & = \\prod_{k=1}^{K} \\prod_{j=1}^{N} \\left[ \\alpha_{k} \\phi \\left( y_{j} | \\theta_{k} \\right)\\right]^{\\gamma_{jk}} \\\\ & = \\prod_{k=1}^{K} \\alpha_{k}^{n_{k}}\\prod_{j=1}^{N} \\left[ \\phi \\left( y_{j} | \\theta_{k} \\right)\\right]^{\\gamma_{jk}} \\\\& = \\prod_{k=1}^{K} \\alpha_{k}^{n_{k}}\\prod_{j=1}^{N} \\left[ \\dfrac{1}{\\sqrt{2 \\pi} \\sigma_{k}} \\exp \\left( - \\dfrac{\\left( y - \\mu_{k} \\right)^2}{2 \\sigma_{k}^{2}} \\right) \\right]^{\\gamma_{jk}} \\end{align*}  \n",
    "式中，$n_{k} = \\sum_{j=1}^{N} \\gamma_{jk}$。\n",
    "\n",
    "\n",
    "完全数据的对数似然函数\\begin{align*} \\\\&  \\log P \\left( y, \\gamma | \\theta \\right) \n",
    "= \\sum_{k=1}^{K} \\left\\{ \\sum_{j=1}^{K} \\gamma_{jk} \\log \\alpha_{k} + \\sum_{j=1}^{K} \\gamma_{jk}\\left[ \\log \\left( \\dfrac{1}{ \\sqrt{2 \\pi} } \\right) - \\log \\sigma_{k} - \\dfrac{1}{ 2 \\sigma_{k}^{2} } \\left( y_{j} - \\mu_{k} \\right)^{2} \\right]\\right\\} \\end{align*} \n",
    "\n",
    "$Q\\left( \\theta, \\theta^{\\left( i \\right)} \\right)$函数 \\begin{align*} \\\\&  Q \\left( \\theta , \\theta^{\\left( i \\right)} \\right) \n",
    "= E \\left[ \\log P \\left( y, \\gamma | \\theta \\right) | y, \\theta^{ \\left( i \\right) }\\right]  \n",
    "\\\\ & = E \\left\\{ \\sum_{k=1}^{K} \\left\\{ \\sum_{j=1}^{K} \\gamma_{jk} \\log \\alpha_{k} + \\sum_{j=1}^{K} \\gamma_{jk}\\left[ \\log \\left( \\dfrac{1}{ \\sqrt{2 \\pi} } \\right) - \\log \\sigma_{k} - \\dfrac{1}{ 2 \\sigma_{k}^{2} } \\left( y_{j} - \\mu_{k} \\right)^{2} \\right]\\right\\}\\right\\} \n",
    "\\\\ & = \\sum_{k=1}^{K} \\left\\{ \\sum_{j=1}^{K} E \\left( \\gamma_{jk} \\right) \\log \\alpha_{k} + \\sum_{j=1}^{K} E \\left( \\gamma_{jk} \\right)\\left[ \\log \\left( \\dfrac{1}{ \\sqrt{2 \\pi} } \\right) - \\log \\sigma_{k} - \\dfrac{1}{ 2 \\sigma_{k}^{2} } \\left( y_{j} - \\mu_{k} \\right)^{2} \\right]\\right\\} \n",
    "\\\\ & =\\sum_{k=1}^{K} \\left\\{ \\sum_{j=1}^{K} \\hat{\\gamma}_{jk} \\log \\alpha_{k} + \\sum_{j=1}^{K}  \\hat{\\gamma}_{jk}\\left[ \\log \\left( \\dfrac{1}{ \\sqrt{2 \\pi} } \\right) - \\log \\sigma_{k} - \\dfrac{1}{ 2 \\sigma_{k}^{2} } \\left( y_{j} - \\mu_{k} \\right)^{2} \\right]\\right\\} \\end{align*}   \n",
    "\n",
    "其中，分模型$k$对观测数据$y_{j}$的响应度$\\hat{\\gamma}_{jk}$是在当前模型参数下第$j$个观测数据来自第$k$个分模型的概率。\n",
    "\\begin{align*} \\\\& \\hat{\\gamma}_{jk} ＝ E \\left( \\gamma_{jk} | y, \\theta \\right) = P \\left( \\gamma_{jk} = 1 | y, \\theta \\right) \n",
    "\\\\ & = \\dfrac{P \\left( \\gamma_{jk} = 1, y_{j} | \\theta \\right)}{ \\sum_{k=1}^{K} P \\left( \\gamma_{jk} = 1, y_{j} | \\theta \\right)}\n",
    "\\\\ & = \\dfrac{\\alpha_{k} \\phi \\left( y | \\theta_{k} \\right) }{\\sum_{k=1}^{K} \\alpha_{k} \\phi \\left( y | \\theta_{k} \\right) } \\quad \\quad \\quad \\left( j = 1, 2, \\cdots, N; k = 1, 2, \\cdots, K \\right) \\end{align*} \n",
    "\n",
    "\n",
    "求$Q\\left( \\theta, \\theta^{\\left( i \\right)} \\right)$函数对$\\theta$的极大值\n",
    "\\begin{align*}  \\theta^{\\left( i+1 \\right)} = \\arg \\max Q\\left(\\theta, \\theta^\\left( i \\right) \\right) \\end{align*}   \n",
    "得  \\begin{align*} \\\\ & \\hat{\\mu}_{k} = \\dfrac{\\sum_{j=1}^{N} \\hat{\\gamma}_{jk} y_{j}}{\\sum_{j=1}^{N} \\hat{\\gamma}_{jk}}, \\quad k = 1, 2, \\cdots, K \n",
    "\\\\ & \\hat{\\sigma}_{k}^2 = \\dfrac{\\sum_{j=1}^{N} \\hat{\\gamma}_{jk} \\left( y_{j} - \\mu_{k}\\right)^2}{\\sum_{j=1}^{N} \\hat{\\gamma}_{jk}}, \\quad k = 1, 2, \\cdots, K\n",
    "\\\\ & \\hat{\\alpha}_{k} = \\dfrac{\\sum_{j=1}^{N} \\hat{\\gamma}_{jk} }{N}, \\quad k = 1, 2, \\cdots, K\\end{align*} "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "高斯混合模型参数估计得EM算法：  \n",
    "输入：观测数据$y_{1}, y_{2}, \\cdots, y_{N}$，高斯混合模型；  \n",
    "输出：高斯混合模型参数\n",
    "1. 取参数的初始值开始迭代  \n",
    "2. $E$步：计算分模型$k$对观测数据$y_{i}$的响应度\n",
    "\\begin{align*} \\\\& \\hat{\\gamma}_{jk} = \\dfrac{\\alpha_{k} \\phi \\left( y | \\theta_{k} \\right) }{\\sum_{k=1}^{K} \\alpha_{k} \\phi \\left( y | \\theta_{k} \\right) } \\quad \\quad \\quad  j = 1, 2, \\cdots, N; k = 1, 2, \\cdots, K  \n",
    " \\end{align*}   \n",
    "3. $M$步：计算新迭代的模型参数\n",
    "\\begin{align*} \\\\ & \\hat{\\mu}_{k} = \\dfrac{\\sum_{j=1}^{N} \\hat{\\gamma}_{jk} y_{j}}{\\sum_{j=1}^{N} \\hat{\\gamma}_{jk}}, \\quad k = 1, 2, \\cdots, K \n",
    "\\\\ & \\hat{\\sigma}_{k}^2 = \\dfrac{\\sum_{j=1}^{N} \\hat{\\gamma}_{jk} \\left( y_{j} - \\mu_{k}\\right)^2}{\\sum_{j=1}^{N} \\hat{\\gamma}_{jk}}, \\quad k = 1, 2, \\cdots, K\n",
    "\\\\ & \\hat{\\alpha}_{k} = \\dfrac{\\sum_{j=1}^{N} \\hat{\\gamma}_{jk} }{N}, \\quad k = 1, 2, \\cdots, K\\end{align*}   \n",
    "4. 重复2.步和3.步，直到收敛。"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.7.3"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 1
}
